# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```

## 实验步骤

- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。

  ![image-20230507153710685](test4.assets/image-20230507153710685.png)



![image-20230507154555897](test4.assets/image-20230507154555897.png)

- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。

  ![QQ图片20230507154911](test4.assets/QQ%E5%9B%BE%E7%89%8720230507154911.png)

- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

```sql
CREATE OR REPLACE PROCEDURE YHTriangle(N IN INTEGER) IS
    TYPE t_number IS VARRAY(100) OF INTEGER NOT NULL;
    i INTEGER;
    j INTEGER;
    spaces VARCHAR2(30) :='   ';
    rowArray t_number := t_number();
BEGIN
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('1');
    DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1,N*3,' '));
    DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1,N*3,' '));
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('');
    FOR i IN 1 .. N LOOP
        rowArray.EXTEND;
    END LOOP;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;
    FOR i IN 3 .. N LOOP
        rowArray(i):=1;
        j:=i-1;
        WHILE j>1 LOOP
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        END LOOP;
        FOR j IN 1 .. i LOOP
            DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(rowArray(j),N*3,' '));
        END LOOP;
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('');
    END LOOP;
END;

```

